%!TeX root=../tese.tex
%("dica" para o editor de texto: este arquivo é parte de um documento maior)
% para saber mais: https://tex.stackexchange.com/q/78101/183146

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% METADADOS DA TESE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Estes comandos definem o título e autoria do trabalho e devem sempre ser
% definidos, pois além de serem utilizados para criar a capa, também são
% armazenados nos metadados do PDF.
\title{
  % Obrigatório nas duas línguas
  titlept={Estudo Comparativo do Uso de React Native e Flutter para 
  Aplicações de Realidade Aumentada},
  titleen={Comparative Study of the Use of React Native and Flutter for
  Augmented Reality Applications},
  % Opcional, mas se houver deve existir nas duas línguas
  % subtitlept={um subtítulo},
  % subtitleen={a subtitle},
  % Opcional, para o cabeçalho das páginas
  % shorttitle={Título curto},
}

\author{Victor Martins João}

% Para TCCs, este comando define o supervisor
\orientador{Prof. Dr. Alfredo Goldman}

% Se não houver, remova; se houver mais de um, basta
% repetir o comando quantas vezes forem necessárias
\coorientador{Renato Cordeiro Ferreira}

% A página de rosto da versão para depósito (ou seja, a versão final
% antes da defesa) deve ser diferente da página de rosto da versão
% definitiva (ou seja, a versão final após a incorporação das sugestões
% da banca).
\defesa{
nivel=tcc, % mestrado, doutorado ou tcc
% É a versão para defesa ou a versão definitiva?
%definitiva,
% É qualificação?
%quali,
programa={Ciência da Computação},
membrobanca={Profª. Drª. Nina S. T. Hirata -- IME-USP [sem ponto final]},
% Em inglês, não há o "ª"
%membrobanca{Prof. Dr. Fulana de Tal (advisor) -- IME-USP [sem ponto final]},
%membrobanca={Prof. Dr. Ciclano de Tal -- IME-USP [sem ponto final]},
%membrobanca={Profª. Drª. Convidada de Tal -- IMPA [sem ponto final]},
% Se não houver, remova
% apoio={Durante o desenvolvimento deste trabalho o autor recebeu auxílio financeiro da XXXX},
local={São Paulo},
data=2021-12-24, % YYYY-MM-DD
% Se quiser estabelecer regras diferentes, converse com seu
% orientador
direitos={Autorizo a reprodução e divulgação total ou parcial
    deste trabalho, por qualquer meio convencional ou
    eletrônico, para fins de estudo e pesquisa, desde que
    citada a fonte.},
% Isto deve ser preparado em conjunto com o bibliotecário
%fichacatalografica={nome do autor, título, etc.},
}

% As palavras-chave são obrigatórias, em português e
% em inglês. Acrescente quantas forem necessárias.
\palavrachave{Desenvolvimento móvel híbrido}
\palavrachave{Realidade aumentada}
\palavrachave{Estudo comparativo}
\palavrachave{React Native}
\palavrachave{Flutter}
\palavrachave{Classic Blue}


\keyword{Hybrid mobile development}
\keyword{Augmented reality}
\keyword{Comparative study}
\keyword{React Native}
\keyword{Flutter}
\keyword{Classic Blue}


% O resumo é obrigatório, em português e inglês.
\resumo{
  Existem duas grandes vertentes de desenvolvimento móvel: o 
  nativo, que permite maior controle e velocidade das aplicações 
  desenvolvidas; e o híbrido, cujo diferencial é permitir a 
  manutenção de apenas uma base de código. 
  No entanto, quando são necessários recursos nativos, como
  é o caso da realidade aumentada, 
  as abordagens híbridas precisam de adaptações.
  Esta pesquisa apresenta um estudo comparativo entre 
  duas ferramentas de desenvolvimento móvel híbrido, React Native e Flutter,
  para realidade aumentada. Para isso, foi desenvolvida a aplicação Classic Blue
  usando o ARCore em cada ferramenta de desenvolvimento híbrido. A partir
  dessa aplicação foram analisados os seguintes aspectos: técnicos,
  como paradigmas de programação,
  manutenibilidade e adotabilidade das ferramentas; e de usabilidade, através
  de um experimento de usabilidade da aplicação, que avaliou
  tempo de conclusão das tarefas, dificuldade de conclusão e notas do 
  questionário de usabilidade aplicado.
  % O objetivo desse estudo é auxiliar 
  % outros desenvolvedores a escolherem uma ferramenta de desenvolvimento híbrido
  % para aplicações com funcionalidade de realidade aumentada. 
  Os resultados
  obtidos foram: para plataforma, o ARCore não consegue identificar planos verticais que não
  apresentem contraste; para ferramentas, o React Native apresentou vantagens sobre o Flutter 
  nos aspectos técnicos e de usabilidade.
}

\abstract{
  There are two main approaches to mobile development: native, which allows more 
  control and speed of the developed applications; and hybrid, whose differential 
  is to allow the maintenance of a single code base. However, when native resources
  are necessary like in augmented reality, the hybrid approach needs adaptations. 
  This research presents a comparative study between two hybrid development tools,
  React Native and Flutter, for augmented reality. To that end, the Classic Blue 
  application was developed using ARCore in each hybrid development tool. 
  From this application, the following aspects were analyzed: technical, like programming 
  paradigms, maintainability, and the tools adoptability; and usability aspects 
  through a usability experiment of the application that evaluated completion time 
  of the tasks, completion difficulty, and ratings of a usability questionnaire 
  applied. The results were: for the platform, ARCore cannot identify vertical 
  planes without contrast; for tools, React Native presented advantages over 
  Flutter, both in technical and usability aspects.
}
